\chapter{Analyse régionale}\label{region}
Les algorithmes présentés ci-dessous sont basés sur l'homogénéité régionale maximale. Il existe de nombreuses méthodes pour quantifier l'homogénéité\footnote{l'écart-type, par exemple}.

	% split and merge
	\section{Split and merge}
L'algorithme split and merge est totalement automatique. Il comporte deux phases, la division et la fusion \cite{splitmerge1} \cite{splitmerge2}.
\\Durant la phase de division, l'image est représenté par une structure d'arbre quaternaire. La racine de l'arbre est l'image entière et ces feuilles sont des blocs quadrants. Chaque niveau de l'arbre représente un niveau de division de blocs de l'image. Une séparation à lieux lorsqu'un bloc n'est pas homogène.

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{../img/ArbreQuaternaire.png}
    \captionof{figure}{Division d'une image en blocs et représentation par arbre quaternaire \cite{ArbreQuaternaire_IMG}.}
\endgroup

Durant la phase de fusion, l'image est représentée par un graphe d'adjacence. Les blocs sont rassemblés si leur homogénéité unifiée est satisfaisante. Pour diminuer les erreurs, la fusion est appliquée en parallèle et non en séquentiel. Les fusions débutent au niveau des blocs de petite taille.

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{../img/GraphAdjacence.png}
    \captionof{figure}{Représentation des blocs d'une image par un graphe d'adjacence \cite{graphAdjacence_IMG}.}
\endgroup

	% region growing
	\section{Region growing}
L'algorithme region growing nécessite une interaction initiale pour son bon fonctionnement \cite{regiongrowing}.
\\L'utilisateur choisit un pixel et l'algorithme se charge de segmenter la région entourant le pixel, en absorbant les pixels voisins. L'arrête de l'absorption est basé soit sur le nombre de pixels absorbés, soit la maximisation du contraste à la frontière de la région segmentée. Ce contraste est calculé par la différence de couleurs entre les pixels internes et les pixels externes de la frontière.

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{../img/regionGrowing.png}
    \captionof{figure}{Représentation graphique du fonctionnement de l'algorithme region growig \cite{regionGrowing_IMG}.}
\endgroup

% exemples
\section{Exemples d'applications : Segmentation des cavités cardiaques}\label{coeurExemple}
La segmentation des cavités cardiaques est possible grâce à la méthode \textit{region growing}. Les images utilisées sont de modalité tomodensitométrique. Un rendu à 3 dimensions permet ensuite une exploration, par endoscopie virtuelle, de la paroi des cavités, des artères coronaires, du sinus coronaire et des veines coronaires. 
\\Ces images sont utiles dans un but de visualisation pré-opératoire chirurgicale ou dans un but diagnostique \cite{regionExemple1}.

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{../img/RegionGrowingExemple1.png}\label{flecheRegionGrowing}
    \captionof{figure}{Image d'exemple utilisée pour l'interaction initiale nécessaire à l'exécution de l'algorithme region growing. Le centre du croisement est l'emplacement de cet interaction \cite{regionExemple1}.}
\endgroup

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{../img/RegionGrowingExemple2.png}
    \captionof{figure}{Endoscopie virtuelle de l'entrée du sinus coronaire calculé grâce à l'algorithme région growing. Le sens et la direction de la visualisation sont représentés par une flèche sur l'image précédente [\ref{flecheRegionGrowing}] \cite{regionExemple1}.}
\endgroup